 \subsection{Radiossondagem}

 Os resultados do BRAMS também foram comparados a variáveis meteorológicas medidas por radiossondagem no Campo de Marte (Coordenadas 23,51ºS/46,63ºO, 722m acima do nível do mar), entre os dias 23 e 29 de agosto de 2006, sempre às 00h e 12h UTC. Essas sondagens compõem a base de dados utilizadas pela WMO (World Meteorological Organization) em seus trabalhos de previsão meteorológica.
 Para fins do confronto dos dados, e sempre que necessário, os valores simulados foram interpolados para os níveis em que a Radiossonda efetuou as medidas. %procurei fazer um comentário único sobre a interpolação, para não ficar repetindo-o em todos os itens%

 \subsubsection{Pressão}
   \label{sec:Radio-pressao}
   Os valores de pressão medidos e simulados mostraram-se amplamente compatíveis, como observa-se nas figuras de \ref{fig:radioPressao1} à \ref{fig:radioPressao4}. A tabela \ref{table: PcorrRadioBRAMS} mostra que as correlações entre eles são muito próximas de 1,00, com $N \geqslant 44$ e P << 0,001. %Calcule os valores de P e confira N.
   \newpage
   \input{figuras/resultados/Radiossondagem/radioPressao}
   \input{../output/radioBRAMS/tabelas/corr_pressao}
 
 \subsubsection{Umidade}
   \label{sec:Radio-umidade}
   As correlações entre dados simulados e a radiossondagem foram superiores à 0,5 em todos os dias, exceto para 27/08/2006 às 00h UTC, e 28/08/2006 às 00h UTC, como mostra a tabela \ref{table: URcorrRadioBRAMS}. A correlação ao se agrupar todos os dias, foi de 0,74.
   A análise visual dos gráficos (figuras \ref{fig:radioUmidade1} à \ref{fig:radioUmidade4}) corrobora com os testes de correlação, mostrando tendências funcionais semelhantes entre a simulação e a radiossondagem, ainda que os valores em si possam ter bastante divergência ponto a ponto.
   % esse trecho seguinte está repetitivo em relação ao que já foi dito%Os gráficos para as radiossondagens de 26/08/2006 00h UTC à 28/08/2006 00h UTC mostram a pior performance da simulação para a umidade. Nos outros, visualmente o desempenho é satisfatório.

  %O gráfico para a radiossondagem do dia 29/08/2006, entretanto, mostra subprevisão próxima à altura de 5000m, mas os valores da simulação e da radiossondagem voltam a se aproximar nos outros níveis em que é possível a comparação. % Nãome parece um comentário que acerscente algo substantivo. Melhor aquietar-se.
   \newpage
   \input{figuras/resultados/Radiossondagem/radioUmidade}
   \input{../output/radioBRAMS/tabelas/corr_UR}

 \subsubsection{Temperatura}
   \label{sec:Radio-temperatura}
   A temperatura foi uma variável muito bem simulada nos níveis verticais da radiossondagem.% realizada no Campo de Marte.%
    A tabela \ref{table: TcorrRadioBRAMS} mostra correlações próximas de 1,00 para todos os dias, assim como para a compilação de todos os resultados.

   Os gráficos nas figuras de \ref{fig:radioTemperatura1} à \ref{fig:radioTemperatura4}, também mostram que a performance da simulação foi bem próxima aos resultados da radiossondagem.
   \newpage
   \input{figuras/resultados/Radiossondagem/radioTemperatura}
   \input{../output/radioBRAMS/tabelas/corr_temperatura} 
%\subsubsection{Vento}

   \subsubsection{Vento U}
     \label{sec:Radio-vento-u}
     %\newline
     A componente zonal do vento foi, em geral, bem simulada.
     Os gráficos nas figuras de \ref{fig:radioVentoU1} a \ref{fig:radioVentoU4} mostram que as curvas das simulações e das radiossondagens apresentaram comportamento similares. %  bastante convergentes e próximas, muito embora uma subprevisão para a intensidade desta componente do vento seja perceptível em todas as comparações.% Isso não é evidente em todos os trechos das curvas.

     Isso confirma-se pela alta correlação, 0,93, para a compilação de todos os dados, sendo que apenas o dia 27/08/2006 00h UTC, teve resultado abaixo de 0,80, como mostrado na tabela \ref{table: Vento_UcorrRadioBRAMS}.
     \newpage
     \input{figuras/resultados/Radiossondagem/radioVentoU}
     \input{../output/radioBRAMS/tabelas/corr_vento_U} 

  \subsubsection{Vento V}
    \label{sec:Radio-vento-v}
    %\newline
    A componente meridional do vento simulado foi pior do que a da componente zonal. As comparações nos dias 27/08/2006 UTC 12h e 28/08/2006 UTC 12h são os destaques negativos, com correlações 0,30 e -0,50, respectivamente.
    Entretanto, a tabela \ref{table: Vento_VcorrRadioBRAMS} indica que no geral as correlações foram boas, e apresentaram o valor de 0,67 no computo de todos os resultados.

    Os gráficos das figuras \ref{fig:radioVentoV1} à \ref{fig:radioVentoV4}, permitem visualizar o observado x simulado. Pode-se perceber que a amplitude das intensidades do vento meridional são menores que aquelas do vento regional (\ref{fig:radioVentoU1} a \ref{fig:radioVentoU4}). Parece-nos, assim, que as menores correlações aqui observadas podem ser fruto de incerteza numérica. Como já comentado com relação ao vento a 10 m,  pode não haver uma distribuição equitativa da intensidade de um vetor em suas projeções, a mais fraca delas ficaria então com maior nível de incerteza. Isso também instabiliza correlações com esses dados.
    
    %\newpage
    \input{figuras/resultados/Radiossondagem/radioVentoV}
    \input{../output/radioBRAMS/tabelas/corr_vento_V} 

%Atenágoras, a ideia seria colocar isso, e a magnitude do vento, em um Apêndice. Indico abaixo uma sugestão de introdução.
% A intensidade e direção do vento não oferecem as melhores condições para avaliar o desempenho estatístico de simulações deste vetor. Duas intensidades idênticas podem ter sentido diametralmente opostos, por exemplo. O ângulo, definindo direção e sentido, sofre com a descontinuidade em torno do Norte (0º/360º). As componentes U e V são mais apropriadas para esses confrontos de desempenho destas simulações. Apresentamos neste apêndice, contudo, os gráficos e tabelas que permitem aquilatar o ajuste dos ventos observando sua intensidade e a sua direção/sentido. Ainda que menos rigoroso, pode oferecer um ângulo de visão interessante sobre esses resultados.
%Creio que pode ser desnecessário comentar as figuras e as respectivas tabelas no caso de fazer o apêndice.
    \newpage
   \subsubsection{Direção do Vento}
     \label{sec:Radio-direcao}
     %\newline
    % As diferenças de intensidade nos ventos zonal e meridional entre a simulação e a radiossondagem refletiram-se na direção do vento, ainda que apenas ligeiramente na maioria das comparações entre simualção e radiossondagem, conforme os gráficos mostrados nas figuras entre \ref{fig:radioDIR1} à \ref{fig:radioDIR4}.
     \input{figuras/resultados/Radiossondagem/radiovDIR} 

   \subsubsection{Magnitude do Vento}
  % As magnitudes do vento simuladas e nos diferentes níveis das radiossondagens são próximas, mas a subprevisão é evidente, em maior ou menor escala, como pode-se observar pelos gráficos nas figuras entre \ref{fig:radioMAG1} à \ref{fig:radioMAG4}.

   %A pior correlação ocorreu entre simulação e radiossondagem aconteceu para o dia 27/08/2006 0h UTC, de 0,54..
   %A correlação da compilação de todos os resultados foi de 0,92, como visto na tabela \ref{table: Vento_VcorrRadioBRAMS}.
     \label{sec:Radio-magnitude}
     
     \input{figuras/resultados/Radiossondagem/radiovMAG}
     \input{../output/radioBRAMS/tabelas/corr_magnitude}

 
 
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertacao"
%%% End: 




